---
title: Variable Declarations
date: 2019-03-02
---

I will explain as simple as I can -- _hopefully..._ 🐣🐣🐣

### `var`

![variable](./v-42.jpg)

`Variable` dapat dianalogikan ibarat sebuah kotak pada memori komputer tempat dimana kita dapat menyimpan suatu nilai. Jika ingin menggunakan hasil dari ekspresi yang akan dievaluasi kemudian, dapat kita simpan di dalam sebuah `variable`.

```jsx
// 👈 this is comment syntax -- for human,
// machine ignores comment.
var spam = 42; // assign variable

console.log(spam);  // 42
```

Anggap sebuah `variable` sebagai _kotak berlabel_ dimana suatu `nilai` ditempatkan.

![variable](./hello-goodbye.jpg)

Ketika `nilai` baru diberikan atau `reassigned` pada sebuah `variable`, `nilai` sebelumnya dilupakan.

```javascript {1,5}
var spam = 'Hello'
console.log(spam) // 'Hello'

//   assign new value
var spam = 'Goodbye'

console.log(spam) // 'Goodbye'
```

### `Old School JavaScript`

Penjabaran sebelumnya adalah penjelasan umum tentang `variable` dalam berbagai bahasa pemograman. Sebelum `ES6` atau `EcmaScript2015`, `JavaScript` hanya memiliki sebuah `assignment` untuk `variable`, yakni `var`, dimana `scope`-nya bersifat `global`.

```javascript {2,8,14}
// old school JavaScript
var spam = 42

{ 👈 // block-scope

  // inside block-scope
  console.log(spam) // 42
  var spam = 10
}

// outside
console.log(spam) // 10

spam = spam * 2

// changed
console.log(spam) // 20
```

Barulah kemudian edisi `ES6` diperkenalkan `let` dan `const`.

### `let`

Perbedaan antara `var` dengan `let` terletak pada `block-scope`.

```javascript {2,13}
// modern JavaScript
let spam = 42

{
  // inside block-scope
  console.log(spam) // 🔴 error
  let spam = 10 // reassigned inside block
}

// outside
console.log(spam) // 42 -- still

spam = spam * 2

// changed
console.log(spam) // 84
```

### `const`

`const` mengikuti aturan `scope` yang sama, tetapi nilai atau `value`-nya tidak dapat di ubah / `reassigned`. Sebab itu ia dinamakan `const` -- akronim dari kata `constant`.

> `const` protects you against accidentally changing variables

```javascript
// modern JavaScript
const spam = 42

spam = spam * 2 // 🔴 error

// can not changed
console.log(spam) // doesn't get here
```

Deklarasi `const` bersifat `read-only`, namun tidak berarti nilainya bersifat kekal / `immutable`. Contohnya pada kondisi dimana nilai sebuah variable adalah `array` atau `object`, nilai `const` dapat diubah.

```javascript {2,8}
// modern JavaScript
const spam = [5]

// const array
console.log(spam) // [5]

// 🔴 human start counting from one, machine from zero
spam[0] = spam[0] * 2 //👈  zero means the first index.

// changed const array
console.log(spam) // [10]
```

> `const` are _tricky_ with `arrays` and `objects`. The reference becomes constant, but the value DOES NOT!

Dalam lingkungan `React`, `var` sangat jarang dan bahkan tidak disarankan untuk digunakan. Umumnya, para developer lebih sering menggunakan `const` -- dan `let` hanya pada `conditional statement`.

🐪 🐪 🐪 🐪 🐪
